\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Second degré}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%

  \begin{multicols}{2}
}{}

\subsection{Exercices pour pratiquer}

\begin{exercise}
  Dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses.
  \begin{enumerate}
    \item Le polynôme $(1 + X)(1 - X^2) + X^3$ est de degré 2.
    \item Le polynôme $X^4 - (1 - X^2)^2$ est de degré 4.
    \item Le polynôme $X^4 - (1 - X^2)^2$ possède 2 racines.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses.
  \begin{enumerate}
    \item Le produit de deux polynômes de degré 1 est un polynôme de degré
      1.
    \item Le carré d'un polynôme de degré 1 est un polynôme de degré 2.
    \item La somme de deux polynômes de degré 1 est un polynôme de degré
      inférieur ou égal à 1.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $m$ un nombre réel. Soit $f$ la fonction polynomiale définie pour
  tout réel $x$ par $f(x) = mx^2 + x + m - 1$.
  \begin{enumerate}
    \item Discuter, suivant les valeurs de $m$, du degré de $f$.
    \item Pour quelle valeur de $m$, $f$ admet 0 comme racine ?
    \item Pour quelle valeur de $m$, $f$ admet 1 comme racine ?
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $m$ un nombre réel. Soit $f$ la fonction polynomiale définie pour
  tout réel $x$ par $f(x) = (m + 1)x^3 + (m^2 - 1)x^2 + x - 1$.
  \begin{enumerate}
    \item Discuter, suivant les valeurs de $m$, du degré de $f$.
    \item Déterminer pour quelles valeurs de $m$, $f$ admet 1 comme racine ?
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{polynome:exo:forme_canonique}
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le discriminant des fonctions polynomiales suivantes :
      \begin{enumerate}
        \item $f(x) = 2x^2 -x -1$
        \item $f(x) = -x^2 + 5x +6$
        \item $f(x) = 3x^2 +x + 4$
        \item $f(x) = 18x^2 - 12 + 2$
      \end{enumerate}
    \item En déduire la forme canonique de ces fonctions.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions polynomiales de degré 2  définies par
  $f(x) = x(1 - x)$ et $g(x) = x - (1 + x)^2$. Donner la forme canonique des
  fonctions $f$, $g$ et $f+g$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{polynome:exo:algo_determinant}
  Compléter l'algorithme suivant pour qu'il affiche le discriminant d'un
  polynôme de degré 2.

  \begin{tabular}{|lp{5cm}|}\hline
    Variables & $a$,$b$,$c$ et $d$ sont des réels \\
    Entrée & $a$,$b$,$c$\\
    Traitement & \dots \newline \dots \newline \dots \newline \\
    Sortie & $d$ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Déterminer les racines éventuelles et une factorisation des fonctions
  trinômes de l'exercice~\ref{polynome:exo:forme_canonique}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{polynome:exo:algo_nbre_racine}
  Compléter l'algorithme suivant pour qu'il affiche le nombre de racine d'un
  polynôme de degré 2.

  \begin{tabular}{|lp{5cm}|}\hline
    Variables & $a$,$b$,$c$ et $d$ sont des réels, $n$ est un entier\\
    Entrée & $a$,$b$,$c$\\
    Traitement & $d \leftarrow$ \dots \newline
    Si $d$ \dots \newline
    Alors \dots \newline
    Sinon \dots \newline
    \dots \newline
    \dots \newline
    \dots \newline
    Fin Si \\
    Sortie & $n$ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Mettre en œuvre sur la calculatrice les algorithmes des
  exercices~\ref{polynome:exo:algo_determinant}
  et~\ref{polynome:exo:algo_nbre_racine} et vérifier qu'on retrouve les
  réponses de l'exercice~\ref{polynome:exo:forme_canonique}.
  Les algorithmes seront mis en œuvre sous la forme de fonction, dont voici
  le modèle :
  \inputminted{python}{exemple.py}

\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $m$ un nombre réel. Soit $f$ la fonction polynomiale définie pour
  tout réel $x$ par \[
    f(x) = mx^2 + (3 - m)x + 1
  .\] 
  \begin{enumerate}
    \item Discuter suivant les valeurs $m$ le degré de $f$.
    \item Déterminer pour quelles valeurs de $m$ 0 admet-il un unique
      antécédent.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses.
  \begin{enumerate}
    \item Soit $f$ une fonction polynomiale.\\ $f$ admet 0 comme unique
      antécédent si et seulement si $\mathcal{C}_f$ passe par l'origine du
      repère.
    \item La somme de deux fonctions polynomiales de degré 2 est une
      fonction polynomiale de degré 2.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[subtitle={Problème de synthèse sur les fonctions}]
  Le graphe ci-dessous nous donne la courbe représentative de deux fonctions
  $g$ et $h$ sur $\interff{-1 3}$.
  \begin{center}
    %\tikzsetnextfilename{graphique}
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
      \clip (-1.2,-2.3) rectangle (3.1,6.3) ;
      \draw [thick, ->] (-2,0) -- (3.1,0) ;
      \draw [thick, ->] (0,-3) -- (0,6.3) ;
      \draw [thin, dotted] (-2,-3) grid [step=0.5] (3,7) ;
      \foreach \x in { -1, -0.5, ..., 2.5 } {
        \draw (\x,0) -- (\x, -0.05) node [below right] { \footnotesize \np{\x} } ;
      }
      \foreach \y in { -2, -1.5, ..., 6 } {
        \draw (0,\y) -- (-0.05, \y) node [above left] { \footnotesize \np{\y} } ;
      }
      \draw [dashed] plot [domain=-1:3,smooth] (\x, {8/(4 - \x) - 2}) ;
      \draw [] plot [domain=-1:3,smooth] (\x, {\x*(\x - 1)}) ;
      \draw (-1,2) node {$\mathcal{C}_h$} ;
      \draw (-1,-0.5) node {$\mathcal{C}_g$} ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \textbf{Partie A :} On considère la fonction $f$ définie par $f(x) =
  x\sqrt{3 -x}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le domaine de définition de $f$.
    \item Déterminer, en détaillant les caluls et sous forme fractionnaire,
      l'image de \mdfrac34 par la fonction $f$.
    \item Compléter, à $10^{-1}$ près, le tableau de valeur ci-dessous :
      \begin{center}
        \begin{tabular}{|*{10}{c|}} \hline
          $x$    & -1 & -0,5 & 0 & 0,5 & 1 & 1,5 & 2 & 2,5 & 3 \\ \hline
          $f(x)$ &    &      &   &     &   &     & 2 &     &   \\ \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item Tracer la courbe représentative de la fonction $f$.
    \item Compléter par lecture graphique sur $\interff{-1 3}$ :
      \begin{itemize}
        \item $f$ est négative sur \ligne[1]
        \item $f$ est croissante et positive sur \ligne[1]
        \item $f$ admet un maximum \ligne[1]
        \item $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ sont sécantes \ligne[1]
      \end{itemize}
    \item Dresser, par lecture graphique, le tableau de variation de $f$.
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie B :} On considère la fonction $h$ définie par $h(x) = x^2 -
  x$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la forme canonique de $h(x)$.
    \item Déterminer le ou les antécédents de 2 par la fonction $h$.
    \item Étudier le signe de la fonction $h$.
    \item En utilisant la forme adéquate de $g$, répondre aux questions
      suivantes :
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer l'image de $\frac{1}{2}$.
        \item Déterminer le ou les antécédents de 3par $g$.
        \item Pour quelles valeurs de $x$ la fonction $g$ est-elle négative.
        \item Déterminer le ou les antécédents éventuels de $-2$ par $g$.
        \item Déterminer les nombres qui ont pour image eux-même.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie C :} On considère la fonction $h$ definie par \[
    h(x) = \frac{10}{x^2 + 1} - 5
  .\]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le domaine de définition de $h$.
    \item Déterminer l'image de $\frac{1}{2}$.
    \item Déterminer le ou les antécédents de $3$ par $h$.
    \item Compléter, à l'aide de la calculatrice, à $10^{-1}$ près, le
      tableau suivant :
      \begin{center}
        \begin{tabular}{|*{10}{c|}} \hline
          $x$ & -3 & -2,5 & -2 & -1,5 & -1 & -0,5 & 0 & 0,5 & 1 \\  \hline
          $h(x)$ & &      &    &      &    &      &   &     &   \\ \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item  Tracer la courbe représentative de la fonction $h$ sur le
      graphique de la \textbf{Partie A}.
    \item Calculer algébriquement les valeurs de $x$ pour les quelles $h$
      est négative.
    \item Étudier les variations de $h$.

      \emph{Deux nombres strictement positifs et leurs inverses sont rangés
      dans l'ordre contraire.}
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie D :} Étude des positions relatives des courbes
  représentatives des fonction $g$ et $h$.
  \begin{enumerate}
    \item Par lecture graphique, on a $\mathcal{C}_g$ au dessus ou sécante
      de $\mathcal{C}_h$ sur \ligne[2].
    \item Démontrer que, pour tout réel $x$, on a \[
        g(x) - h(x) = \frac{(2x^2 + x - 1)(2x^2 + x + 5)}{x^2 + 1}
      .\]
      En déduire pour quelles valeurs de $x$ la courbe représentative de $g$
      est au dessus de celle de $h$.
      \emph{Toute trace de recherche, même incomplète, toute piste ou plan
      d'étude sera valorisé.}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[subtitle={Problème de synthèse sur les fonctions}]
  \textbf{Partie A :} Soit $g$ une fonction dont la courbe représentative
  est donnée ci-dessous sur $\interff{-3 1}$.
  \begin{center}
    %\tikzsetnextfilename{graphique}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1.414,yscale=0.707]
      \clip (-3,-5) rectangle (1,24) ;
      \draw [thick, ->] (-3,0) -- (1,0) ;
      \draw [thick, ->] (0,-5) -- (0,24) ;
      \draw [thin, dotted] (-3,-5) grid [xstep=0.5,ystep=1] (1,24) ;
      \foreach \x in { -3, -2.5, ..., 0.5 } {
        \draw (\x,0) -- (\x, -0.05) node [below right] { \footnotesize \np{\x} } ;
      }
      \foreach \y in { -5, -4, ..., 23 } {
        \draw (0,\y) -- (-0.05, \y) node [above left] { \footnotesize \np{\y} } ;
      }
      \draw [] plot [domain=-3:1,smooth] (\x, {(2*\x + 1)^2 - 1}) ;
      \draw (1,8) node [anchor=south east] {$\mathcal{C}_g$} ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Par lecture graphique, sur $\interff{-3 1}$, répondez aux questions
  suivantes :
  \begin{enumerate}
    \item Réaliser le tableau de variation de $g$.
    \item Compléter les phrases suivantes :
      \begin{itemize}
        \item $g$ est strictement positive sur \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
        \item $g$ admet un maximum \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
        \item L'inéquation $g(x) ≥ 8$ est vérifiée \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
        \item \ldots admet deux antécédents non nuls par $g$, à savoir
          \ldots et \ldots
        \item \ldots admet un unique antécédent par $g$, à savoir \ldots
        \item Deux nombres ont pour image eux-même, à savoir \ldots et \ldots
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie B :} On admet que la fonction $g$ a pour expression $g(x) =
  (2x + 1)^2 - 1$.
  \begin{enumerate}
    \item $g$ est-elle une fonction polynomiale de degré 2. Si oui, donner
      sa forme canonique.
    \item Écrire l'expression de $g$ sous forme factorisé.
    \item Étudier les variations de la fonction $g$
    \item Étudier le signe de la fonction $h$.
    \item En utilisant $\mathcal{C}_h$ sur le graphique, compléter par
      lectuer graphique sur $\interff{1 3}$ :
      \begin{itemize}
        \item $h$ admet un minimum \ligne[1]
        \item \ldots admet deux antécédents par $h$, à savoir \ligne[1]
        \item \ldots admet un unique antécédent négatif, à savoir  \ligne[1]
        \item \ldots admet aucun antécédent par $h$.
      \end{itemize}
    \item Déterminer les nombres qui ont pour image eux même.
    \item Étudier les variations de $h$ sur $\R$.
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie C :} On considère la fonction $g$ definie par \[
    g(x) = \frac{8}{4 - x} - 2
  .\]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le domaine de définition de $g$.
    \item Déterminer le ou les antécédents de la 2 par la fonction $g$.
    \item Étudier les variations de $g$ sur $\interoo{4 +\infty}$.
      \emph{La fonction inverse est strictement décroissante sur
      $\interoo{-\infty 0}$.}
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie D :} Étude de la position relative.
  \begin{enumerate}
    \item Par lecture graphique, on a $\mathcal{C}_g$ au dessus ou sécante
      de $\mathcal{C}_f$ sur \ligne[1].
    \item Étudier la position relative de $\mathcal{C}_g$ et
      $\mathcal{C}_f$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Le triangle de dimension 3,5 et 7 cm n'est pas rectangle. Peut-on, en
  ajoutant une même longueur aux trois côtés, obtenir un triangle rectangle
  ?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $m$ un nombre réel. On considère la fonction polynomiale de degré 2 :
  $f \colon x \mapsto 2x^2 + x + m - 1$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer, en fonction de $m$, le discriminant associé à $f$.
    \item En déduire, en fonction de $m$, le nombre de racines.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Résoudre le système suivant \[
  \begin{cases}
    x + y = 5 \\
    x × y = 6
  \end{cases}
  .\]
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Résoudre le système suivant \[
  \begin{cases}
    x + y = 1 \\
    x × y = 1
  \end{cases}
  .\]
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Le tableau \emph{La Joconde}, peint par Léonard de Vinci, a une aire égale
  à \SI{4081}{cm^2} et un périmètre de \SI{260}{cm}. Déterminer les
  dimensions du tableau.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Déterminer deux nombres réels dont la somme est 25 et le produit 155.
\end{exercise}

\begin{exercise}[subtitle={Équation bicarrée}]
  On cherche à résoudre l'équation $(E) : x^4 - 11x^2 + 18 = 0$.
  \begin{enumerate}
    \item On pose $X = x^2$.

      Montrer que $x$ est solution de $(E)$ si et seulement si $X$ est
      solution de $(E') : X^2 -11X + 18 =0$.
    \item Résoudre $(E')$.
    \item En déduire les solutions de $(E)$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $f$ la fonction polynomiale définie pour tout réel par \[
    f(x) = 4x^4 - 3x^2.
  .\]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer les racines éventuelles de $f$.
    \item Déterminer les antécédents de 1 par la fonction $f$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soient $f$ la fonction polynomiale définie pour tout réel $x$ par \[
    f(x) = (x^2 + x)(x^2 -x + 1)
  \] et $g$ la fonction polynomiale définie pour tout réel $x$ par \[
  g(x) = 4x^2 + x - 3
  .\]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer les racines de $g$.
    \item Étudier le signe de la fonction $f$, puis déterminer le degré de
      $f$.
    \item Déterminer les coordonnées des points d'intersection de
      $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $f$ la fonction affine définie sur $\R$ par \[
    f(x) = x + 2
  .\]
  Soit $g$ la fonction définie par tout réel positif par \[
    g(x) = 3\sqrt{x}
  .\]
  Déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathscr{C}_f$
  avec $\mathscr{C}_g$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $m$ un réel set soit $h$ la fonction  définie pour tout réel positif
  non nul par \[
    h(x) = x - 2\sqrt{x}
  .\]
  On cherche à savoir le nombre de solution de l'équation $h(x) = m$ en
  fonction de $m$.
  \begin{enumerate}
    \item Pour cette question seulement, on choisit $m = 3$.

      Déterminer la ou les solutions de l'équation $h(x) = 3$.
    \item À l'aide de la calculatrice, faire une conjecture.
    \item Déterminer pour quelles valeurs de $m$ l'équation n'admet aucune
      solution.
    \item On suppose $m > -1$. Déterminer, pour tout réel $x$ une
      factorisation de l'expression $h(x) - m$.
    \item En déduire le nombre de solution de l'équation $h(x) = m$ en
      fonction de $m$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\ifSubfilesClassLoaded{%
  \end{multicols}
}{}

\end{document}
